入境處鬼祟收緊婚姻出生查冊規定 查證權貴涉利益衝突勢受阻

大批警員近日被惡意起底，法庭早前頒發臨時禁制令，禁止選管會向公眾提供任何可聯繫選民姓名及地址的方式。幾乎同一時間，入境處亦悄悄更改查冊規定，公眾除非獲當事人授權，否則無法查核他人結婚證書及出生證明；香港記者協會主席楊健興指做法進一步扼殺公眾及傳媒監察的渠道，事件難免令人聯想到與近日警方要求將警員資料「密封」有關，認為處方有必要向公眾解釋。

一般巿民過往只要有當事人姓名及身份證號碼，便可到入境處申請翻查該人的出生證明及結婚證書，從而獲悉其直系親屬及婚姻狀況，有助公眾及傳媒調查高官涉及利益衝突等問題。

惟《蘋果》記者今日到入境處申請翻查他人結婚證書時，卻被告知自本月16日起，除死亡證外，若要翻查他人的出生證明及結婚證書，需獲當事人授權；若當事人未成年，申請者亦要取得其父母的授權書才可翻查其出生證明。

有入境處職員表示，更改規定與《個人資料（私隱）條例》有關，一般而言，即使沒有授權書，亦可照樣申請，但需提交原因予入境處主任審批，譬如要申請父母的結婚證書以辦理遺產事宜，但雙親俱亡，無法取得授權書，申請才可獲接納。

現時入境處網站、婚姻登記事務及紀錄辦事處均未有提及更改查冊規定的事宜。本報已就此向入境處及個人資料私隱專員公署查詢，正待回覆。

記協主席楊健興表示，入境處收緊查冊規定，影響資訊透明度，因查證涉及利益衝突等行為時，出生證明或結婚證書均為重要線索，質疑有關資料是否有必要被保護，「睇唔到有啲咩婚姻關係，係有啲原因唔可以查到配偶係邊個」。他又稱，若以往的查冊方法違反《私隱條例》，何以入境處現時才改變做法，難免令人聯想與近日警方要求將警員資料「密封」有關，認為處方有必要向公眾解釋。

比人制裁個時查唔到經邊個走資
你估真係搵唔到？

原來係為左避過人權民主法案嘅制裁

咁咪可以騙婚？？邊個咁叻走回頭路

投訴佢老母

制造騙婚或者假婚

係咪想放多啲人落嚟

假結婚咪查唔到

種票手段既一環